\documentclass[11pt,oneside]{book}

\usepackage{MonografiaPUCE}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Paquetes adicionales

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{threeparttable}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{mindmap,trees}
\usepackage{forest}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{adjustbox}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{fit, backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xltabular}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Comandos adicionales
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Datos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titulo{Aprendizaje profundo para el reconocimiento de polinizadores: una revisión sistemática de arquitecturas, métricas y factores de desempeño}
\carrera{Ciencia de Datos}
\titulocarrera{Ingeniero en Ciencia de Datos}
\autor{Melani Nayely Loor Pérez}
\tutor{Andrés Esteban Merino Toapanta}
% Fecha portada
\fecha{2026}
% Fecha aprobación
\fechaC{25 de junio de 2026}
% Archivo de bibliografía
\addbibresource{bibMonografia.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Comentar las secciones que no se quieran mostrar
\includeonly{
    Capitulos/01-Resumen,
    Capitulos/02-Introduccion,
    Capitulos/03-Objetivos,
    Capitulos/04-FundamentoTeorico,
    Capitulos/05-Metodologia,
    Capitulos/06-Resultados,
    Capitulos/07-Conclusiones,
}

\begin{document}

\frontmatter
\portadilla
\certificacion

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{dedicatoria}
    A mis padres, Héctor y Rosita, por su esfuerzo constante, su apoyo incondicional y por haberme dado las oportunidades que hicieron posible llegar hasta este momento.
\end{dedicatoria} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{agradecimiento}
    A mis padres, Héctor y Rosita, quienes han sido el pilar fundamental en cada etapa de mi formación. Gracias por su apoyo incondicional, por su esfuerzo constante y por creer en mí en todo momento. Todo lo que he alcanzado hasta ahora es, en gran parte, resultado de su dedicación, sus valores y el amor con el que me han acompañado siempre.

    A mi hermano, Andrés, por su apoyo, compañía y por estar presente a lo largo de este proceso. Gracias por los momentos compartidos y por tu respaldo constante.
    
    A mi tutor de monografía, Andrés Merino, por su guía, paciencia y compromiso durante el desarrollo de este trabajo. Sus observaciones, recomendaciones y acompañamiento académico fueron esenciales para orientar este proceso y fortalecer la calidad de la investigación.

    Al equipo dinamita, Sofía y Martín, por su apoyo, compañía y por hacer más llevadero este camino. Gracias por estar presentes tanto en los momentos de estrés como en los de alegría y por motivarme a seguir adelante.

    Finalmente, a mi gatito, Itzaé, por acompañarme en cada madrugada de trabajo, por su presencia constante durante los momentos más exigentes y por ser una fuente silenciosa de calma y compañía. 
\end{agradecimiento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begingroup
\singlespacing
\setlength{\parskip}{8 pt}
\listoftables
\endgroup
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begingroup
\singlespacing
\setlength{\parskip}{8 pt}
\listoffigures
\endgroup
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\mainmatter
\addtolength{\abovedisplayskip}{-2.2mm}
\addtolength{\belowdisplayskip}{-2.2mm}


\include{Capitulos/01-Resumen}
\include{Capitulos/02-Introduccion}
\include{Capitulos/03-Objetivos}
\include{Capitulos/04-FundamentoTeorico}
\include{Capitulos/05-Metodologia}
\include{Capitulos/06-Resultados}
\include{Capitulos/07-Conclusiones}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\nocite{*}
\printbibliography
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\end{document}